% -*- TeX -*- -*- RU -*-
\documentclass[russian%,draft,dvips
]{book}

\usepackage{mathtext}
%to test other T2*, X2, LCY font encodings, change option to necessary one
%please note that hyphenation depends to font encoding!
\usepackage[T2A]{fontenc}
%to test other encodings, change cp1251 option to necessary one
%and load text in chosen encoding
\usepackage[cp1251]{inputenc}

%var1: lh additions for bold concrete fonts
\usepackage{lh-T2Axccr}
%var2: the package below could be covered with fd-files
%\usepackage{lh-T2Accr}

\usepackage{babel}
%was needed for one version of russianb
%\languageattribute{russian}{mdq}

%do not create/modify aux-like files
%\nofiles
\begin{document}
\pagestyle{empty}

\centerline{*\quad*\quad*}
\begin{verse}%
Да! Теперь решено. Без возврата\\
Я покинул родные поля.\\
Уж не будут листвою крылатой\\
Надо мною звенеть тополя.
\bigskip

Низкий дом без меня ссутулится,\\
Старый пёс мой давно издох.\\
На московских изогнутых улицах\\
Умереть, знать, судил мне Бог.
\bigskip

Я люблю этот город вязевый,\\
Пусть обрюзг он и пусть одрях.\\
Золотая дремотная Азия\\
Опочила на куполах.
\bigskip

А когда ночью светит месяц.\\
Когда светит\ldots{} чёрт знает как!\\
Я иду, головою свесясь,\\
Переулком в знакомый кабак.
\bigskip

Шум и гам в этом логове жутком,\\
Но всю ночь напролёт, до зари,\\
Я читаю стихи проституткам\\
И с бандитами жарю спирт.
\bigskip

Сердце бьётся все чаще и чаще,\\
И уж я говорю невпопад:\\
"<Я такой же, как вы пропащий,\\
Мне теперь не уйти назад">.
\bigskip

Низкий дом без меня ссутулится,\\
Старый пёс мой давно издох.\\
На московских изогнутых улицах\\
Умереть, знать, судил мне Бог.
\bigskip

\rightline{\small\slshape С.\,Есенин, 1922}
\end{verse}

\newpage
\fontfamily{ccr}\selectfont

\centerline{\bfseries СОБАКЕ КАЧАЛОВА}
\begin{verse}%
Дай, Джим, на счастье лапу мне,\\
Такую лапу не видал я сроду.\\
Давай с тобой полаем при луне\\
На тихую бесшумную погоду.\\
Дай, Джим, на счастье лапу мне.
\bigskip

Пожалуйста, голубчик, не лижись.\\
Пойми со мной хоть самое простое.\\
Ведь ты не знаешь, что такое жизнь,\\
Не знаешь ты, что жить на свете стоит.
\bigskip

Хозяин твой и мил и знаменит\\
И у него гостей бывает в доме много,\\
И каждый, улыбаясь, норовит\\
Тебя по шерсти бархатной потрогать.
\bigskip

Ты по-собачьи дьявольски красив,\\
С такою милою доверчивой приятцей.\\
И, никого ни капли не спросив,\\
Как пьяный друг, ты лезешь целоваться.
\bigskip

Мой милый Джим, среди твоих гостей\\
Так много всяких и невсяких было.\\
Но та, что всех безмолвней и грустней,\\
Сюда случайно вдруг не заходила?
\bigskip

Она придёт, даю тебе поруку.\\
И без меня, в её уставясь взгляд,\\
Ты за меня лизни ей нежно руку\\
За всё, в чём был и не был виноват.
\bigskip

\rightline{\small\slshape С.\,Есенин, 1925}
\end{verse}

\newpage

\fontfamily{cmbr}\selectfont

\ldots

\cdash--* Сударыня, \cdash--- говорю я, \cdash--- осторожнее поворачивайте младенца, не забудьте, что он рождён ранее срока. Смерть этого младенца означала бы тяжелейшую утрату для вашей страны!

\cdash--* Мой бог! Госпожа Поклен родит другого!

\cdash--* Госпожа Поклен никогда более не родит такого, и никакая другая госпожа в течение нескольких столетий такого не родит.

\cdash--* Вы меня изумляете, сударь!

\cdash--* Я и сам изумлён. Поймите, что по прошествии трёх веков, в далёкой стране, я буду вспоминать о вас только потому, что вы сына господина Поклена держали в руках.

\cdash--* Я держала в руках и более знатных младенцев.

\cdash--* Что понимаете вы под словом \cdash--- знатный? Этот младенец станет более известен, чем ныне царствующий король ваш Людовик XIII, он станет более знаменит, чем следующий король, а этого короля, сударыня, назовут Людовик Великий или король-солнце! Добрая госпожа, есть далёкая страна, вы не знаете её, это \cdash--- Московия. Населена она людьми, говорящими на странном для вашего уха языке. И в эту страну вскоре проникнут слова того, кого вы сейчас принимаете. Некий поляк, шут царя Петра Первого, уже не с вашего, а с немецкого языка переведёт их на варварский язык.

\ldots

\rightline{\small\slshape М.\,Булгаков, Жизнь \mbox{г-на} де~Мольера, 1932--33\,гг.}

\end{document}
